\chapter{Objetivos}
\label{chap:objetivos}

\drop{E}{}n esta sección se mostrarán los objetivos tanto principales como específicos que
se persiguen con la realización de este proyecto, con el fin de dar a conocer al lector
el alcance al que se pretende llegar con la realización del mismo.


\section{Objetivo general}

El objetivo principal de \ac{LoRAM} es la creación de un sistema
capaz de detectar posibles accidentes de motocicleta e informar de dichos
accidentes. Además pondrá los medios necesarios para la localización de la
posible víctima y facilitará una serie de mecanismos de interación que permitan
recabar la mayor cantidad de información posible para conocer la posición y el
estado en el que se encuentra dicha víctima.

A partir de este objetivo principal se definen una serie de subobjetivos
funcionales específicos que serán detallados a continuación.


\section{Objetivos específicos}

En este apartado se mostrarán los distintos objetivos específicos que han sido marcados
para el desarrollo de \ac{LoRAM}.


\subsection{Detección del accidente}

Este objetivo nos indica que el sistema debe ser capaz de detectar un accidente de
motocicleta con un grado de exactitud razonable. Para cumplirlo, el sistema solo podrá
hacer uso de las tecnologías existentes en el smartphone de la víctima, por lo que
utilizará sensores como el acelerómetro, medición de niveles de sonido u otros mecanismos
que le permitan detectar una posible colisión o caída.

La detección del accidente presenta el problema de los falsos positivos, por lo que habrá
que lidiar con ellos para obtener buenos resultados en el cumplimiento de este
objetivo.


\subsection{Notificación de incidentes}

Los incidentes detectados por el sistema, deberán ser notificados a una entidad externa al
smartphone de la víctima para su almacenamiento, y posterior tratamiento por el personal de
emergencia, con el fin de comprobarlos y ofrecer asistencia, en caso de que sea necesaria.

La notificación de estos incidentes se llevará a cabo mediante el uso de una arquitectura
de eventos, en la que el smartphone de la víctima es visto como el publicador de esta
comunicación y la entidad externa que gestiona las incidencias como el subscriptor.


\subsection{Asistencia Remota}

El sistema deberá estar dotado de un módulo \ac{RC} que permita la manipulación remota de
una serie de actuadores localizados en el smartphone de la víctima
(altavoz, vibrador, luz,~\...) con el fin de poder comprobar el estado en el que se encuentra y facilitar su
localización in situ. Este mecanismo se hace necesario, ya que en algunas ocasiones la
víctima de un accidente de motocicleta queda desplazada del lugar del accidente, y esto
dificulta su localización.

Por otro lado, deberá existir un módulo de rescate, que contará con un panel de control,
para manipular de forma remota los actuadores soportados por smartphone de la
víctima. Este panel permitirá al personal de emergencias activar y desactivar estos
actuadores, así como modificar ciertos parámetros de estos, como el volumen de sonido o
frecuencia de vibración, por poner algún ejemplo.


\subsection{Localización de la víctima}

Este objetivo, nos indica que deberemos contar con los mecanismos apropiados, para poder
determinar la localización precisa de la víctima. Para la realización de este cometido,
se deberá hacer uso exclusivo de los mecanismos presentes en un smartphone corriente.

Ya que será necesaria una localización bastante precisa y orientada a exteriores, lo más
factible será usar una localización basada en satélite, como \ac{GPS}. Además, el hecho
de que en la mayoría de los casos, sea necesario realizar la localización en puntos
interurbanos, refuerza esta decisión, ya que otras tecnologías, como \ac{GSM}, están más
orientadas a núcleos urbanos.


\subsection{Gestión de datos de incidentes}

Deberemos contar con los medios adecuados para recoger y almacenar las incidencias que se
produzcan, de forma que posteriormente sea posible una explotación y consulta de estos
datos de forma sencilla.

Este objetivo, pone de manifiesto la importancia de almacenar la mayor cantidad de datos
posibles con relación a un incidente, como la fecha y hora exacta o las posibles causas
del mismo, haciendo uso de las estructuras apropiadas, para que su consulta sea rápida y
eficiente. Así, el uso de una \ac{BD} será bastante apropiado para el cumplimiento de
este objetivo.


\subsection{Basado en smartphone}

Debido a la gran movilidad que se precisa para el correcto funcionamiento del sistema, y
con el fin de reducir costes en la realización del mismo, se marca como objetivo la
implementación de la aplicación del usuario y la del personal de los servicios de
emergencia sobre plataformas móviles, como tablet o smartphone.

Actualmente, los smartphone presentan una gran variedad de tecnologías, como sensores,
sistemas de localización, conexiones inalámbricas, etc, lo que los hace atractivos para la
realización de este sistema. Además, el acceso a este tipo de dispositivos es asequible,
por lo que están ampliamente extendidos entre la población.


\subsection{Estándares libres}

El desarrollo del sistema se realizará haciendo uso de estándares y software libre. Con
este objetivo, se pretende facilitar la adaptación a otras plataformas, u otros sistemas que
pudieran trabajar en colaboración con este. Además de este modo se facilitan las posibles
expansiones futuras, así como adaptaciones a nuevas versiones del \ac{SO} Android.




% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   fill-column: 90
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
%   mode: latex
%   TeX-master: "main"
% End:
